\begin{acknowledgements}

    Para empezar, agradezco mucho a mi familia, sobre todo a mis padres, por su guía y su constante apoyo en el transcurso de mi licenciatura. A mi madre por priorizar mis estudios siempre, siendo el timón que nunca permitió que perdiera el rumbo aún en los tiempos más difíciles. A mi padre por enseñarme que la inteligencia que no se aprovecha no existe, por ser mi primer maestro y mi tutor en la tesis de la vida, por compartirme sus experiencias y su amor por el estudio. 
    
    Agradezco a todos mis profesores y maestros, desde las primeras enseñanzas, por motivarme siempre a  aprender, por enseñarme el significado de la palabra dedicación, por todas las horas de su vida que me destinaron a mí y a tantos otros niños y jóvenes. A todos los profesores que aportaron su grano de arena al profesional que ya casi soy en estos cinco años de universidad, de entre los cuales quiero mencionar a tres con especial cariño: A Idania Urrutia, profesora de Análisis Matemático, por su disposición y afecto, por enseñarme a amar las matemáticas; a Alfredo Somoza, profesor de Matemáticas Discretas, por enseñarme a pensar; y por último pero no menos importante a Pedro Quintero Rojas, pqr como cariñosamente le llamamos, por ser como un segundo padre, profesor de Redes y Programación de Máquinas.  

    A mi tutor Gilberto García, por encontrar siempre el tiempo para mí, por ayudarme en todo el desarrollo de esta tesis con su conocimiento.
    
    A mis compañeros de estudio, por hacer de estos cinco años los mejores de mi vida hasta hoy. A mis amigos con los que compartí el estudio, haciendo proyectos, practicando deportes, recibiendo clases o yendo a fiestas, gracias por hacer que estos años fueran realmente divertidos. 

    A mis amigos por apoyarme siempre, por su respaldo constante, por recordarme el valor de la amistad en los buenos y los malos momentos. En especial a Ernesto y a Jorge, cuyas puertas siempre estuvieron abiertas para mí y cuyas palabras de aliento y ánimo no me dejaron rendirme.

    Y por último pero no menos importante, a la mejor de las novias del mundo, a Ana, que me dió la fuerza necesaria para encontrar el rumbo cuando estuve perdido. A ti por sobre todo, gracias, sin ti probablemente no lo hubiera logrado. Te amo.

\end{acknowledgements} 